創科之橋：大埔赤柱設有衞星站成5G禁區 研遷移至舂坎角

「5G禁區」大埔工業邨及赤柱今年內無法解禁。本港5G流動網絡雖在本月正式啟用，惟大埔工業邨及赤柱因設有衞星站，加上5G使用同一頻段的頻譜，需要透過調遷頻譜避免互相干擾的問題。商務及經濟發展局透露，政府正與衞星營辦商研究將大埔衞星測控站遷移去舂坎角，但搬遷牽涉的問題複雜，預計整個過程需時數年完成。有通訊業界指，營辦商曾考慮過多個方案，包括利用終止模擬電視服務所騰出的頻譜解決「5G禁區」問題，惟需內地配合，預計大埔赤柱年內仍未能使用5G服務。

衞星電視現時透過3.4至3.7吉赫的頻譜作廣播，惟基於該頻譜極適合5G的發展，故通訊局一八年三月已發出聲明，將該段頻譜改作流動服務，並編配3.7至4.2吉赫的頻譜予衞星電視。為解決衞星電視用戶因轉換頻譜無法接收信號的問題，通訊局去年十一月推出「衞星電視共用天線系統升級資助計劃」，讓合資格大幢系統擁有人或法團申請兩萬元的資助，計劃至今年十一月廿六日截止。

除轉換頻段，政府亦計劃將衞星站遷走。根據商經局書面回覆立法會議員提問，顯示港府正與衞星營辦商積極商討搬遷大埔的衞星測控站往舂坎角電訊港的事宜，以期長遠解決大埔「5G禁區」的問題。由於搬遷測控站設施牽涉撥地及複雜的工程和技術事宜，例如土地平整及另建新一組衞星天線，並要確保不會對在軌衞星構成任何影響，預計整個過程需時數年完成。
香港通訊業聯會會長劉貴顯形容，搬遷衞星站則是最簡單的方法，但礙於搬遷牽涉的問題同樣複雜，相信短期內5G服務難以覆蓋大埔及赤柱等「5G禁區」，而電訊營辦商將會為這些地區重新部署及加強4G服務。

商經局去年二月宣布今年十一月底正式終止模擬電視服務，並將相關600/700兆赫頻段內騰出一百六十兆赫的頻譜，提供室內流動電訊服務，包括機場、商場、港鐵系統等的密閉範圍，另把七百兆赫頻段內二十兆赫的頻譜用於戶外流動電訊服務，以期解決「5G禁區」問題，惟因該段頻譜與內地共用，需要與內地當局協調。

過去曾經多次嗌錯其他人名嘅議員葉劉淑儀再次蝦碌，今次「幸運兒」係新上任創新及科技局局長嘅薛永恒。葉劉今日(12日)喺Facebook貼文，重提自己尋日(11日)喺立法會資訊科技及廣播事務委員會會議上嘅發言，仲喺貼文上指自己喺會上特意詢問「薛正恆」有關應用大數據嘅問題添！

本身係機電工程署署長嘅薛永恒喺上月22日先升任創科局局長，外界隨即質疑佢喺市民同業界嘅知名度都好低，冇乜人識，所以薛一上任就話要認識更多新朋友。之但係，其實薛同葉劉都係行政會議成員，理應有唔少機會碰頭，但葉劉仍然記錯薛嘅全名，唔知道係咪因為薛冇積極遞咭片畀葉劉呢？
查實葉劉嗌錯人名早有前科，例如佢喺2018年主持人事編制小組委員會會議時，試過叫錯副主席周浩鼎做其黨友鄭泳舜，引嚟會上一陣大笑，搞到葉劉要「耍冧」，仲話「兩個都咁靚仔」。葉劉喺同年亦試過將議員許智峯叫錯咗做「許智威」，喺2017年亦試過喺開會期間，嗌唔出另一議員郭榮鏗嘅中文全名添！

CMHK 公佈的 5G 覆蓋地圖

大埔人

中國移動（00941）前日推出通訊及服務應用程式（App）「5G消息」，但上線短短一日便於昨天極速下架，在各大應用商店「被消失」，引發外界議論。中移動回應稱，該款產品並非面向客戶商用，在應用市場上線是為保護「5G消息」名稱不被惡意搶佔，並指出程式存在一些技術問題，目前臨時下線，稍後會重新上架。

Q2) 如何發揮5G真正速度？
答：三件事，一部5G 電話、一個5G 數據服務計劃、身處5G 信號覆蓋範圍內。以上三大條件，缺一不可！

Q3) 市面上有哪些5G 電話？
答：壞消息是，暫時能支援5G 的電話不多，多數是中國品牌，例如華為、小米、陳偉霆代言的Oppo，以及OnePlus；韓國出品有Samsung、LG。
更壞的消息是，5G 電話的售價也相對較貴！

Q4) 蘋果iPhone 有5G 嗎？
答：暫時沒有。蘋果iPhone 11 以及以往的iPhone 型號也不支援5G。雖然暫時沒有任何官方消息，但行內人推測蘋果最快在2020年9月推出支援5G 的iPhone 12。

Q5) 哪裡有5G 網絡覆蓋？
答：現時5G 網絡覆蓋較好的地區主要為商業區和市區，如油尖旺、中區、灣仔區、紅磡和土瓜灣。但很多新界地區或住宅區的5G 網絡仍不穩定，例如沙田、將軍澳、北區等，馬鞍山、大埔、赤柱甚至被稱為「5G結界」。幾間香港主要的5G 網絡供應商也直言某些地區只有「指定地方」才有覆蓋。

Q6) 港鐵、商場、隧道可接收5G 網絡嗎？
答：現時有5G 覆蓋的大型商場集中於尖沙咀、中環，例如海港城、K11、美麗華廣場、太古廣場等。香港國際機場的入境、離境大堂也有覆蓋。但港鐵線路或其他地區的5G 覆蓋則可能要等到下一階段。

即係幾年內大埔都唔會有5G

好似得支移動有影響，買咗條垃圾頻譜

科技園無5G

笑死 講到幾撚勁 原來成個大埔都無5G

Hong Kong no IT

好似4間都有3.5G，主要頻譜

葉劉玩膠姐，點會唔記得名

陸既5g基站密到仆街
密到要裝係人地間屋出面扮冷氣
根本假既

大埔工業邨大順街4號，今午(11日)2時許，有物料供應商將一批桶裝氨水運抵上址一間電路板製造公司，工人在搬運時嗅到刺鼻氣味，擔心有化學品洩漏，遂報案求助。消防接報到場，隨即拖喉戒備。
經供應商人員戴上保護裝備仔細檢查，發現其中一個存放氨水的膠桶破損，隨即安排將內裏的氨水轉移至另一容器，期間消防一直從旁檢視，並曾射水沖洗沾有氨水的路面，事件中無人受傷，毋須疏散。
據了解，涉事氨水是用於製造電路板，負責運載該批氨水的貨車司機稱，每個膠桶的容量足以盛載200公升液體，惟滲漏膠桶當時只載有150公升氨水，而意外中漏出路面的氨水僅不足1公升。他之後獲消防叮囑小心載貨後便告離去。

成浸尿味

中國打算全城26/28？

wow

公園隔離整骨灰龕
單車探靈

骨灰龕位嚴重短缺，食物及衞生局擬於大埔船灣前堆填區西南角、毗鄰大埔工業邨鳳凰衛視廠房的一幅面積約1.6萬多平方米土地，興建可提供15,600個龕位的公眾骨灰安置所，該地現時為珀麗高爾夫球會的一小部份。

記者：可不可以透露之前考慮過甚麼選址？其實現在選址是否最好的？

陳肇始：這是發展局給我們的唯一(大埔)選址。這個選址好的地方是，一方面它真的遠離民居，如果和其他有骨灰龕的地區相比，其實它距離民居相對性是遠；另一方面，因為這選址在大埔工業邨，通常在假期時候，在大埔工業邨上班的人士可能大部分都會放假，所以在交通配套方面，現在顧問亦做了一些可行方案。當然剛才大家再多提了一些關於交通的意見，我們回去後會研究。

記者：其實很多反對聲音都是選址的問題，可能覺得浪費等等；亦有人提出會不會有其他地方可以興建更多，不止萬五（個骨灰龕位），或者興建更多？這些方面其實你們回去後會不會再仔細考慮？現在他們說你只給他們一個plan（計劃）選擇，雖然你都只有一個plan（計劃），會不會要求發展局多提供一、兩個（選址）或者一個更詳細研究？剛才你說一些路是不通的，但交通問題是可以解決的，並不是最重要的，是可以解決的。這些問題你們回去後會怎樣跟進？

陳肇始：我們回去後會有跟進工作。一方面我們繼續和發展局溝通；另一方面，我們會在現（時建議的）地點希望做多些更詳細的設計，適時再回來向區議會報告。今日收到很多關於交通配套的意見，我們回去後會和相關部門再研究，看看如何能夠做得更好。所以我們無論在這個選址或繼續和發展局溝通方面的跟進工作都會做的。

衛星站其實提供緊咩服務？

係
起撚左連屋主都唔知

2019年9月13日 (五)

船灣地換保育沙螺洞 區會轟政府獨斷招怨
【本報訊】政府於二○一七年以「非原址換地」方式，向沙螺洞發展有限公司批出大埔船灣堆填區一幅土地，換取保育沙螺洞具高生態價值的私人土地，涉事的堆填區用地已修復，將發展為高爾夫球場。環境保護署指已有條件批准該公司提交的環境影響評估報告，有區議員批評政府未經諮詢，即將公眾使用的地方用作換地，區議會已多次反對，炮轟政府一意孤行，累積民怨。

早在七○年代末，沙螺洞發展有限公司向村民收購土地，曾兩度提出發展丁屋及高球場等項目，但遭司法覆核及城規會反對，保育及發展方案拖拉多年。為長遠保育沙螺洞，政府一七年中同意向沙螺洞發展有限公司批出非原址換地，發展公司須按規定在相關土地建私營高爾夫球場，提供最少兩成打球時間予公眾使用，契約年期為五十年，發展公司需要補地價。

高爾夫場就大大塊

除 CMHK 旗下的 38 間門市（大埔門市除外），5G 覆蓋同時包括主流基礎設施及地標商場：香港國際機場、香港會議展覽中心、海港城、奧海城、科學園、中環置地廣場及屯門市廣場等。

和記電訊技術總裁鍾耀文指，首階段5G室內覆蓋包括長實集團（1113）旗下主要商場、置地公司旗下甲級商場、機場及3Shops等熱點，即並非全港所有地方都能全速使用5G。
至於大埔工業村及赤柱一帶的衛星發射站相衝，令5G無法接收問題，古星輝指將現時本來用作3G的2.1GHz頻段替代，並指替代不會對現時3G及4G接收有影響。

讓你的創意 點亮世界 閃爍未來